% !TeX spellcheck = de_DE
% !TeX encoding = UTF-8
\documentclass[a4paper, 11pt, oneside]{scrartcl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
%\usepackage{eurosym}
%\usepackage{siunitx}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[hidelinks,
pdftitle={Dokumentation von DLX\_MULTI\_CYCLE},
pdfauthor={Benjamin Schäfer},
colorlinks=true,
linkcolor=black,
citecolor=black,
filecolor=black,
urlcolor=blue]{hyperref}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}%für H
\usepackage{multicol}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage[sort, square]{natbib}%bibliography

\usepackage[manualmark,headsepline]{scrlayer-scrpage}

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor} % besser als color 
\usepackage{dlx}
\usepackage[multidot]{grffile}

\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}
\lstset{basicstyle=\small,
	keywordstyle=\color{blue},%
	commentstyle=\color{mygreen},
	stringstyle=\color{mylilas},
	tabsize=4,
	%		identifierstyle=\color{red},
	numbers=left,%
	numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
	numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text  
	breaklines=true,
}


\ihead{}
\chead{DLX-MC Dokumentation}
\ohead{}
\ofoot{}
\cfoot{Seite \thepage~von \pageref{LastPage}}
\title{Dokumentation von DLX\_MULTI\_CYCLE}
\subtitle{Eine teilweise Beschreibung der \glqq multicylce implementation\grqq~des DLX-Prozessors in VHDL}
\author{Benjamin Schäfer, Julian Greilich, Peter Tschubij, Daniel Germann\\
	\footnotesize E-Mail: \{bschaefer, jgreilich, ptschubij, dgermann\}@stud.hs-bremen.de}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\par
\begin{tabular}{ll}
	DLX-MC & \url{https://gitlab.com/bschaefer/DLX-MC}\\
	DLXAssembler & \url{https://gitlab.com/bschaefer/DLXAssembler}
\end{tabular}
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}

\pagebreak
\section{Einführung}
DLX\_MULTI\_CYCLE (folgend DLX-MC genannt) ist eine Beschreibung der \glqq multicycle implementation\grqq~des DLX-Prozessors in VHDL. DLX-MC wurde als studentisches Projekt an der Hochschule Bremen entwickelt.\\
Mit DLX-MC kann die Ausführung von DLX-Bytecode mit VHDL Simulatoren simuliert werden. Zu DLX-MC gehört das Java Programm DLXAssembler\footnote{\url{https://gitlab.com/bschaefer/DLXAssembler} von Benjamin Schäfer}, welches von DLX-MC lesbaren Bytecode aus Assembler generiert.

\section{Benutzung}
Für die Benutzung von DLX-MC ist eine VHDL Entwicklungsumgebung mit Simulator nötig. Entwickelt und getestet wurde auf dem Xilinx ISE WebPack mit ISim. Wie die vhd-Dateien in Ihrer Umgebung einzubinden sind, entnehmen Sie bitte dem entsprechenden Handbuch.

\subsection{Programme in Assembler schreiben}
\label{sec:write_assembly}
Programme für DLX-MC können in Assemblersprache geschrieben und mit DLXAssembler in Bytecode umgesetzt werden. Für ein Assemblerdokument foo.s erfolgt das folgendermaßen:
\begin{verbatim}
	java -jar DLXAssembler.jar foo.s foo_out.ram
\end{verbatim}
In die Datei foo\_out.ram wird der Bytecode mit Kommentaren geschrieben. Mit dieser Datei kann der Speicher von DLX-MC initialisiert werden.
Für die Verwendung von DLXAssembler muss Java Version 1.7 installiert sein.\\

Ein Beispiel für eine Assemblerdatei ist das folgende Listing.
\lstinputlisting[language={[dlx]Assembler},caption={Alle in DLX-MC implementierten Instruktionen},label={lst:verifying_systemTB.s}]{../DLX_MULTI_CYCLE/examples/verifying_systemTB.s}
\noindent

\subsection{Bytecode laden und Ausführung simulieren}
Damit die erstellte Initialisierungsdatei geladen wird, muss der generische Parameter an das Modul dlx\_processor in der Testbench auf den (relativen) Pfad der Initialisierungsdatei gesetzt werden. Nun muss die Testbench ausgewählt und die Simulation (neu) gestartet werden.\\
Es folgt ein Beispiel für eine einfache Testbench.
\lstinputlisting[language={VHDL},caption={Eine einfache Testbench für DLX-MC}]{../DLX_MULTI_CYCLE/systemTB.vhd}
\noindent
\subsection{Automatisierte Tests}
Die Signale von DLX-MC sind in Modulen gekapselt. Für automatisierte Tests ist es z.T. nötig anderenfalls versteckte Signale zu verifizieren. Um dies zu ermöglichen existiert für alle kritischen Module eine \glqq{}*\_testing.vhd\grqq{}-Datei, in der das Modul mit erweiterten Ausgängen beschrieben ist. Das übergeordnete Modul ist dlx\_processor\_testing.vhd. Ein Beispiel für eine Testbench, welche erwartete Werte mithilfe der Testing-Module überprüft, ist verifying\_systemTB.vhd. Diese soll hier aufgrund des Umfangs nicht aufgeführt werden.

\pagebreak
\section{Funktionsumfang}
Die implementierten Instruktionen sind:
\begin{multicols}{3}
\begin{itemize}
	\item ADD
	\item ADDI
	\item SUB
	\item SUBI
	\item AND
	\item ANDI
	\item XOR
	\item XORI
	\item OR
	\item ORI
	\item SLL
	\item SLLI
	\item SRL
	\item SRLI
	\item MULT
	\item MULTU
	\item MOVFP2I
	\item MOVI2FP
	\item BEQZ
	\item BNEZ
	\item SLT
	\item J
	\item LW
	\item SW
\end{itemize}
\end{multicols}\noindent
Für die Syntax der Befehle siehe \autoref{lst:verifying_systemTB.s}.

\pagebreak
\section{Einschränkungen (der Funktionen)}
Obwohl die Signale zwischen den Modulen im Simulator als Timing-Diagramme angezeigt werden, ist DLX-MC \emph{keine} Timing-Simulation. In VHDL ist es zwar möglich eine genaue Simulation von Hardware zu erstellen indem Leitungen, Schaltnetzen und Schaltwerken Verzögerungen zugeordnet werden, darauf wurde aber in DLX-MC aufgrund der Komplexität verzichtet.\\
Trotz dieser Einschränkungen traten bei der Entwicklung immer wieder Probleme mit dem Timing auf. Daher wurden Anpassungen vorgenommen, die eventuell nicht mit anderen DLX-Simulationen konform sind. Dazu gehört, dass die \glqq Output Control Unit\grqq~im Gegensatz zu allen anderen synchronen Modulen auf absteigender Taktflanke schaltet. Dadurch müssen teilweise Signale, die eigentlich nur einen Zyklus (IF,ID,EX,MEM,WB) bestimmen, auch im nächsten Zyklus aufrecht erhalten werden.\\
Neben diesen weniger offensichtlichen Einschränkungen gibt es auch die bei der Benutzung klar ersichtlichen Defizite im implementierten Befehlssatz. Folgende Instruktionen sind nicht implementiert (und würden sich daher für eine Erweiterung anbieten):\\
sra, trap, addu, subu, seq, sne, %
sgt, sle, sge, movi2s, movs2i, movf, movd, jal, bfpt, bfpf, %
addui, subui, lhi, rfe, trap, jr, jalr, srai, seqi, %
snei, slti, sgti, slei, sgei, lb, lh, lbu, lhu, lf, ld, sb, sh, sf, sd, addf, subf, %
multf, divf, addd, subd, multd, divd, cvtf2d, cvtf2i, cvtd2f, cvtd2i, cvti2f, cvti2d, %
div, eqf, nef, ltf, gtf, lef, gef, multu, divu, eqd, ned, ltd, gtd, led, ged.

\pagebreak
\section{Technische Dokumentation/Aufbau}
DLX-MC ist in verschiedene Module aufgeteilt. Diese sind wie in \autoref{fig:aufbau} zu sehen mit Signalen verbunden.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=0.83\textheight]{../DLX-Prozessor_Final.pdf}
	\caption{Aufbau von DLX-MC}
	\label{fig:aufbau}
\end{figure}

\subsection{ALU-Control}
Das ALU-Control-Modul bestimmt, welche Berechnung die ALU mit den beiden Operanden ausführen soll. Von der Output-Control-Unit bekommt die ALU-Control entweder direkt einen Befehl mitgeteilt (z.B. add), oder die Anweisung, dass es sich bei dem auszuführenden Befehl um eine R-Type-Instruktion handelt. Da bei R-Type Instruktionen der Opcode noch nicht festlegt, welche Berechnung von der ALU ausgeführt werden muss, wertet die ALU-Control noch den Function-Code (F-Code) der Instruktion aus und ermittelt so, welchen Befehl die ALU ausführen soll.\\\\
Außerdem wählt die ALU-Control die Quelle (also ob Integer- oder Floating-Point-Register) der Operanden für die ALU anhand des F-Codes aus.\\

\subsection{ALU}
Die ALU ist ein Schaltnetz, welches die Berechnungen durchführt. Dazu bekommt sie zum Einen die beiden Operanden als 32-Bit-Vektoren und zum Anderen von der ALU-Control den auszuführenden Befehl mitgeteilt. Die 32-Bit-Vektoren müssen in VDHL je nach Instruktion als 32-Bit signed oder 32-Bit unsigned interpretiert werden. Da die Multiplikation ein 64-Bit und die Addition ein 33-Bit Ergebnis liefern, werden für alle Befehle die Operanden zunächst in einen 64-Bit signed oder unsigned Wert umgewandelt. Anschließend werden die Berechnungen ausgeführt und das Ergebnis wieder in einen 32-Bit-Vector konvertiert und dann ausgegeben. Für mehr Details siehe \autoref{fig:alu}.\\\\
Die Flags (derzeit ist nur das Zero-Flag implementiert) werden parallel dazu in einem eigenen VDHL-Prozess bestimmt. Das Zero-Flag wird gesetzt, falls o\_result = 0 ist.\\\\
In der Regel wird bei einem Überlauf ein trap ausgelöst. Dies ist bei unserer Implementierung nicht der Fall. Der Benutzer hat sicherzustellen, dass das Ergebnis wirklich nur 32 Bit lang ist. Bei einem Überlauf werden die restlichen Stellen abgeschnitten. Ein Überlauf kann z.B. nach einer Addition mit dem Befehl  \glqq{}slt\grqq{} festgestellt werden.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{ALU_Blockbild.pdf}
	\caption{Aufbau und Datenpfad der ALU}
	\label{fig:alu}
\end{figure}

\subsection{Memory}
Der Speicher ist asynchron, byteweise adressiert und gibt Worte von 32-Bit aus. Z.Z. wird jedoch nur die Wortadressierung unterstützt. Bei der Instanziierung des Speichers kann der generische Parameter INITIALISATION mit dem Pfad zu einer Initialisierungsdatei übergeben werden. Diese wird zeilenweise ausgewertet und jede Zeile mit einer Hexadezimalzahl von acht Stellen wird als ein Wort im Speicher abgelegt. Alles was nach diesen acht Zeichen kommt wird ignoriert. Ebenso werden Kommentarzeilen (Zeichen: \glq ;\grq ) und Zeilen mit ungültigen Zeichen (\glqq [\^\-0-9a-fA-F]\grqq) übersprungen. Für memory gibt es auch ein memory\_testing Modul, welches bei Änderungen aktualisiert werden sollte.

\subsection{Output Control (OCU)}
Die OCU wertet den Opcode aus und setzt auf dieser Basis Signale zur Steuerung der restlichen Komponenten. Sie ist als Zustandsautomat modelliert. Die Zustände sind als Konstanten eines Record-Typen T\_OUT\_STATE in output\_control\_package definiert und sehen z.B. wie folgt aus:
\begin{lstlisting}[language={VHDL},caption={Zustand Instruktion Fetch},label=zustinstrfetch]
constant INSTRUCTION_FETCH_S : T_OUT_STATE :=(
	nr => 1,
	pc_write_cond => '0',
	inv_zero_flag => '0',
	pc_write => '1',
	i_or_d => instruction,
	mem_read => '1',
	mem_write => '0',
	mem_to_reg => '0',
	r_i_write => '1',
	pc_source => alu_result,
	alu_op => add,
	alu_src_b => four,
	alu_src_a => pc,
	reg_write => '0',
	reg_dst => d); --U
\end{lstlisting}\noindent
Teilweise werden Signale in einem Zustand nicht benötigt. Da diesen aber trotzdem ein Wert zugewiesen werden muss, wird die Irrelevanz dieses Signals mit dem Kommentar --U für den Entwickler gekennzeichnet.\\
Die Zustandsübergänge sind in output\_control definiert und finden auf einer absteigenden Taktflanke statt. Dies ist u.U. abweichend vom Originalentwurf des DLX, löste aber in unserem Kontext einige Timingprobleme. Bei fallender Flanke wird der aktuelle Zustand ausgewertet. Dieser kann einen (Instruction Fetch) oder mehrere (Instruction Decode) Nachfolger haben. In letzterem Fall wird der Opcode ausgewertet und auf Basis dessen der Nachfolger bestimmt.
\begin{lstlisting}[language={VHDL},caption={Ausschnitt des Zustandsüberangsprozess}]
if falling_edge(i_clk) then
	if INSTRUCTION_FETCH_S = w_out then
		w_out <= INSTRUCTION_DECODE_S;
	elsif INSTRUCTION_DECODE_S = w_out then
		-- i-Type instructions
		if get_type(i_opcode) = i then
			-- arithmetic
			if i_opcode = ADDI_OC then
				w_out <= EXECUTE_ADD_IMMEDIATE_S;
			elsif i_opcode = SUBI_OC then
				w_out <= EXECUTE_SUB_IMMEDIATE_S;
			...
\end{lstlisting}\noindent
Teilweise wurden Hilfsfunktionen (z.B. get\_type(i\_opcode)) definiert, um die Übersichtlichkeit zu wahren. Diese sind in output\_control\_package zu finden.\\
Der zweite Prozess in der OCU schreibt die Werte des aktuellen Zustands auf die Ausgänge.

\pagebreak

\section{Entwurfsmethodik}
Der DLX-Prozessor wurde in VHDL realisiert.\\\\
Der Grundbaustein eines VHDL-Projekts ist die Top-Module-Datei, welche den ganzen Prozessor und alle seine untergliederten Komponenten beschreibt und verbindet.\\
Wie in \autoref{fig:aufbau} zu sehen ist, gibt es verschiedene Komponenten - in VHDL als Instanzen von Modulen umgesetzt - die miteinander verkabelt sind. Dies ist eine grafische Darstellung der Top-Module-Datei.\\
Es werden zuerst die Schnittstellen der einzelnen Module beschrieben. 
Darauffolgend werden die einzelnen Kabel mit Namen und Datentyp definiert. 
Zum Schluss werden die einzelnen Module instanziiert und miteinander verkabelt. Die vorher definierten Kabel werden an die verschiedenen Eingänge und Ausgänge der individuellen Instanzen angeschlossen.\\
Da hier nur die Schnittstellen der Module und Verkabelung der Instanzen beschrieben werden, nicht aber die Funktionalität, wird dies in eigenen Modul-Dateien realisiert.\\\\
Eine Modul-Datei beschreibt zuerst seine eigenen Schnittstellen, die mit der Definition der Top-Module-Datei übereinstimmen muss.
Danach werden Prozesse beschrieben, die mit den angegebenen Eingangssignalen arbeiten und die Funktionalität des Modules ausmachen.
Am Ende wird jedem Ausgangssignal ein Ergebnis zugeteilt.\\
Der Unterschied zwischen Modulen und Instanzen ist die Generalisierung, die mit Modulen ermöglicht werden kann.
Zum Beispiel werden Instanzen des register\_general Moduls für die Register A, B und ALUOut gebildet, da sie die gleiche Funktionalität besitzen, aber eine andere Verkabelung haben.\\
Simple Bausteine wie Multiplexer und Gatter werden nicht als Module definiert, sondern werden nur implizit über die bedingten Verbindungen der dazugehörigen Kabel beschrieben - zum Beispiel über eine AND-Anweisung realisiert.\\

\pagebreak

\section{Befehlssatzerweiterung}
In diesem Abschnitt wird beispielhaft an der Instruktion \glqq{}\textbf{s}et on \textbf{l}ess \textbf{t}han\grqq{} (SLT) demonstriert, mit welchen Schritten eine Befehlssatzerweiterung vorgenommen werden kann.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Befehlstyp identifizieren, Befehl definieren}\\\\
Der Befehl SLT ist eine R-Type-Instruktion:
\begin{verbatim}
slt rd, rs, rt
rd = (rs < rt) ? 1 : 0
\end{verbatim}
\item \textbf{Änderungen am Datenpfad}\\\\
Der Inhalt der Register $r_s$ und $r_t$ muss geladen und an die ALU weitergegeben werden. Das Ergebnis der ALU (1 oder 0) wird in Register $r_d$ abgelegt.
Da dieser Datenpfad bereits für andere Befehle (z.B. add) vorhanden ist, muss dieser nicht erweitert werden.
Wären Änderungen notwendig, würden diese vor allem im Modul dlx\_processor vorgenommen werden, da dort die Vernetzung der Module stattfindet.

\item \textbf{Änderungen an Output-Control}\\\\
Die Output-Control-Unit bekommt den Opcode übergeben. Daher muss, falls der Opcode noch nicht behandelt wird, eine Erweiterung vorgenommen werden.\\
In diesem Fall handelt es sich um eine R-Type-Instruktion, bei der der Opcode immer 0 ist und dieser wurde bereits für andere Befehle (z.B. add) implementiert.\\
Handelte es sich um eine I-Type-Instruktion, bei der der Opcode bereits aussagt, welche Berechnung die ALU ausführen soll, so müsste der Output-Control ein weiterer Zustand vom Typ 
T\_OUT\_STATE (siehe \autoref{zustinstrfetch})
hinzugefügt werden, welcher der ALU-Control in der Execution-Phase mittels \glqq{}alu\_op = slt\grqq{} mitteilt, dass die ALU eine \glqq{}SLT\grqq{}-Berechnung ausführen soll.

\item \textbf{Änderungen an der ALU-Control}\\\\
Falls es sich um eine I-Type-Instruktion handelt, wird die Operation nicht aus dem F-Code bestimmt, sondern direkt von der Output-Control-Unit weitergegeben. 
\begin{lstlisting}[language={VHDL},caption={Weitergabe der ALU-Operation}]
case i_alu_op is
	-- Befehl direkt von der ALU weitergeben
	when add => o_operation <= add;
	when subtract => o_operation <= subtract;
	when slt => o_operation <= slt;
	...
	-- aus F-Code bestimmten Befehl weitergeben
	when fp_r_type => o_operation <= w_rtype_operation;
\end{lstlisting}\noindent

R-Type Instruktionen unterscheiden sich im F-Code. Dieser wird durch die ALU-Control in eine von der ALU auszuführende Operation umgesetzt.
\begin{lstlisting}[language={VHDL},caption={Bestimmen der ALU-Operation aus dem F-Code}]
if i_alu_op = r_type then
	case i_instruction is
		when ADD_FC => w_rtype_operation <= add;
		when SUB_FC => w_rtype_operation <= subtract;
		when SLT_FC => w_rtype_operation <= slt;
		...
\end{lstlisting}\noindent

In jedem Fall muss der Typ T\_ALU\_OPERATION erweitert werden, um die neue Operation an die ALU weitergeben zu können.

\item \textbf{Änderungen an der ALU}\\\\
Die ALU bekommt von der ALU-Control mitgeteilt, welche Berechnung ausgeführt werden soll. Diese muss nun implementiert werden.

\begin{lstlisting}[language={VHDL},caption={ALU-Berechnung von SLT}]
SLT:
w_res_slt<= SIGNED_ONE when w_s_op_a < w_s_op_b else SIGNED_ZERO;
\end{lstlisting}\noindent

\item \textbf{Änderungen testen}\\\\
Wichtig ist, dass eine Erweiterung keinen Einfluss auf bereits implementierte Instruktionen hat. Um das zu überprüfen, kann die verifying\_systemTB.vhd verwendet werden. Die Ausgabe sollte ähnlich dem folgenden Konsolenlog sein.
\begin{verbatim}
# run all
Simulator is doing circuit initialization process.
at 0 ps, Instance /verifying_systemtb/uut/I_ALU/ : Warning: NUMERIC_STD."<": metavalue detected, returning FALSE
...
at 70 ns(3): Note: asserting instruction 2 (/verifying_systemtb/).
at 110 ns(3): Note: asserting instruction 3 (/verifying_systemtb/).
at 150 ns(3): Note: asserting instruction 4 (/verifying_systemtb/).
at 190 ns(3): Note: asserting instruction 5 (/verifying_systemtb/).
at 230 ns(3): Note: asserting instruction 6 (/verifying_systemtb/).
at 270 ns(3): Note: asserting instruction 7 (/verifying_systemtb/).
at 310 ns(3): Note: asserting instruction 8 (/verifying_systemtb/).
at 350 ns(3): Note: asserting instruction 9 (/verifying_systemtb/).
at 390 ns(3): Note: asserting instruction 10 (/verifying_systemtb/).
at 580 ns(3): Note: asserting instruction 19 (/verifying_systemtb/).
at 620 ns(3): Note: asserting instruction 20 (/verifying_systemtb/).
at 660 ns(3): Note: asserting instruction 21 (/verifying_systemtb/).
at 700 ns(3): Note: asserting instruction 22 (/verifying_systemtb/).
at 740 ns(3): Note: asserting instruction 23 (/verifying_systemtb/).
at 780 ns(3): Note: asserting instruction 24 (/verifying_systemtb/).
at 820 ns(3): Note: asserting instruction 25 (/verifying_systemtb/).
at 860 ns(3): Note: asserting instruction 26 (/verifying_systemtb/).
at 900 ns(3): Note: asserting instruction 27 (/verifying_systemtb/).
at 940 ns(3): Note: asserting instruction 28 (/verifying_systemtb/).
at 980 ns(3): Note: asserting instruction 29 (/verifying_systemtb/).
at 1030 ns(3): Note: asserting instruction 30 (/verifying_systemtb/).
at 1070 ns(3): Note: asserting instruction 31 (/verifying_systemtb/).
at 1110 ns(3): Note: asserting instruction 32 (/verifying_systemtb/).
at 1150 ns(3): Note: asserting instruction 33 (/verifying_systemtb/).
at 1190 ns(3): Note: asserting instruction 34 (/verifying_systemtb/).
at 1230 ns(3): Note: asserting instruction 35 (/verifying_systemtb/).
at 1270 ns(3): Note: asserting instruction 36 (/verifying_systemtb/).
at 1310 ns(3): Note: asserting instruction 37 (/verifying_systemtb/).
at 1350 ns(3): Note: asserting instruction 38 (/verifying_systemtb/).
at 1390 ns(3): Note: asserting instruction 39 (/verifying_systemtb/).
at 1430 ns(3): Note: asserting instruction 40 (/verifying_systemtb/).
at 1470 ns(3): Note: asserting instruction 41 (/verifying_systemtb/).
at 1510 ns(3): Note: asserting instruction 42 (/verifying_systemtb/).
at 1550 ns(3): Note: asserting instruction 43 (/verifying_systemtb/).
at 1590 ns(3): Note: asserting instruction 44 (/verifying_systemtb/).

** Failure:End of testbench
\end{verbatim}
Die Assemblerdatei verifying\_systemTB.s sollte erweitert und wie in \autoref{sec:write_assembly} beschrieben kompiliert werden. Dann kann die verifying\_systemTB.vhd um die neuen erwarteten Ergebnisse ergänzt werden.
\end{enumerate}

\pagebreak
\nocite{Sailer1996}
\nocite{Patterson2008}
\addcontentsline{toc}{section}{Literatur}
\bibliography{quellen}
\bibliographystyle{natdin}

\appendix
\section{Verzeichnisse}
\listoffigures
\lstlistoflistings
\section{Aufbau von DLX-MC}
Im folgenden wird \autoref{fig:aufbau} noch einmal in voller Größe dargestellt.
\includepdf[pages=-]{../DLX-Prozessor_Final.pdf}
	
\end{document}